IFCONFIG(8)		Handbuch für Linuxprogrammierer 	   IFCONFIG(8)



NAME
       ifconfig - Konfiguration einer Netzwerkskarte

SYNOPSIS
       ifconfig [Schnittstelle]
       ifconfig Schnittstelle [AF-Typ] Optionen | Adresse ...

BESCHREIBUNG
       Ifconfig  wird  benutzt	um kernel-residente Netzwerksschnittstellen zu
       konfigurieren.	Es  wird  zur  Systemstartzeit	 verwendet,   um   die
       Schnittstellen  nach  Notwendigkeit  zu initialisieren.	Danach wird es
       üblicherweise nur zur Fehlersuche oder zur Verfeinerung der  Systemkon‐
       figuration verwendet.

       Wenn  keine Argumente angegeben werden, dann zeigt ifconfig den Zustand
       der Augenblicklich aktiven Netzwerksschnittstellen.  Wird ein  einzelne
       Schnittstellenargument  angegeben,  so  zeigt  es  nur  den Zustand der
       angegebenen Netzwerksschnittstelle an.  Wird  ein  einzelne  -a	Option
       angegeben,  zeigt  es  den Zustand aller Schnittstellen an, selbst wenn
       diese  inaktiviert  sind.    Ansonsten	konfiguriert   ifconfig   eine
       Schnittstelle.


Adressfamilien
       Wird  das  erste  Argument  hinter dem Schnittstellennamen als der Name
       einer unterstützten Adressfamilie erkannt, so wird diese  Adressfamilie
       dazu  benutzt um alle Protokolladressen zu dekodieren und darzustellen.
       Zur  Zeit  werden  u.A.	folgende  Adressfamilien  unterstützt.	  inet
       (TCP/IP,  standard),  inet6  (IPv6),  ax25  (AMPR  Packet  Radio),  ddp
       (Appletalk Phase 2), ipx (Novell IPX) and netrom (AMPR Packet radio).

OPTIONEN
       Schnittstelle
	      Der Name einer Netzwerksschnittstelle.  Dies  ist  üblicherweise
	      ein  Treiber  gefolgt  von einer laufenden Nummer, z.B. eth0 für
	      die erste Ethernetschnittstelle

       up     Diese Flagge aktiviert die  Schnittstelle.   Sie	wird  implizit
	      gesetzt, wenn eine Adresse einer Schnittstelle zugewiesen wird.

       down   Durch  diese Flagge wird der Treiber für die Schnittstelle deak‐
	      tiviert.

       [-]arp Schaltet das ARP-Protokoll auf  dieser  Schnittstelle  ein  oder
	      aus.

       [-]promisc
	      Ein-/Ausschalten	des  promiscuous Modus der Schnittstelle.  Ist
	      er eingeschaltet, so werden alle Pakete vom  Netzwerk  empfangen
	      unabhängig davon ob sie an die Schnittstelle adressiert sind.

       [-]allmulti
	      Ein-/Ausschalten des all-multicast Modus.  Ist er eingeschaltet,
	      so werden alle Multicastpakete vom Netzwerk empfangen unabhängig
	      davon, ob sie an die Schnittstelle adressiert sind oder nicht.

       metric N
	      Dieses  Argument setzt den Metrik-Wert für die Schnittstelle auf
	      N.

       mtu N  Dieses Argument  setzt  die  Maximum  Transfer  Unit  (MTU)  der
	      Schnittstelle,  das  ist	das größte Paket, dass gesendet werden
	      kann.

       dstaddr addr
	      Setzt die IP-Adresse der Gegenseite für Punkt-zu-Punkt-Verbinun‐
	      gen  wie	z.B.   PPP.   Dieses Schlüsselwort ist überholt; statt
	      dessen sollte das pointopoint Schlüsselwort verwendet werden.

       netmask Adr
	      Setzt die IP Netzwerksmaske für diese Schnittstelle.  Die  Vore‐
	      instellung ist abhängig von der IP-Adresse der Schnittstelle die
	      Maske für ein Klasse A, B oder C Netzwerk, kann aber  auf  jeden
	      beliebigen Wert gesetzt werden.

       add Adr/Prefixlänge
	      Fügt der Schnittstelle eine IPv6-Adresse zu.

       del addr/prefixlen
	      Entfernt eine IPv6-Adresse von der Schnittstelle.

       tunnel aa.bb.cc.dd
	      Erzeugt  ein  neues  SIT	(IPv6-in-IPv4)	Gerät,	das Pakete zum
	      angegebenen Ziel tunnelt.

       irq addr
	      Setzt die Interruptleitung, die von diesem Gerät	benutzt  wird.
	      Nicht  alle Geräte koennen ihre Interruptkonfiguration dynamisch
	      ändern.

       io_addr Adr
	      Setzt die I/O-Basisadresse für dieses Gerät.

       mem_start Adr
	      Setzt die Startadresse für shared memory der  von  diesem  Gerät
	      benutzt wird.  Dies wird nur von wenigen Geräten benötigt.

       media Typ
	      Setzt  den physikalischen Anschluss oder den Mediumstyp, der vom
	      Gerät verwendet wird.  Nicht alle Geräte können  diese  Einstel‐
	      lung  ändern,  und  bei  denjenigen, bei denen dies möglich ist,
	      variieren die unterstützten Werte.  Typische Werte für Typ  sind
	      10base2 (thin Ethernet), 10baseT (twisted-pair 10Mbps Ethernet),
	      AUI (Externer Transceiver) und so weiter.  Der spezielle Medium‐
	      styp  auto  kann benutzt werden, damit der Treiber automatischen
	      den Typ des Mediums erkennt.  Wiederum unterstützen  dies  nicht
	      alle Treiber.

       [-]broadcast [Adr]
	      Wird  das  Adressargument  gegeben, so wird die Protokolladresse
	      für Broadcast für diese Schnittstelle gesetzt.   Ansonsten  wird
	      die  IFF_BROADCAST  Flagge  für diese Schnittstelle gesetzt bzw.
	      gelöscht.

       [-]pointopoint [Adr]
	      Dieses Schlüsselwort aktiviert den  Punkt-zu-Punkt  Modus  einer
	      Schnittstelle.   Das bedeutet, daß eine Verbindung zwischen zwei
	      Maschine direkt ist ohne daß weitere Maschinen mithören.
	      Wird auch ein Adressargument  gegeben,  so  wird	die  Protokol‐
	      ladrsse  auf  der  Gegenseite  der Verbindung gesetzt, genau wie
	      beim jetzt überholten dstaddr Schlüsselwort.  Ansonsten wird die
	      IFF_POINTOPOINT	Flagge	für  die  Schnittstelle  gesetzt  bzw.
	      gelöscht.

       hw Klasse Adresse
	      Setzt  die  Hardwareadresse  dieser  Schnittstelle,   wenn   der
	      Gerätetreiber  diese  Operation  unterstützt.  Das Schlüsselwort
	      muß vom Namen der Hardwareklasse und der	ASCII-Darstellung  der
	      Hardwareadresse  gefolgt	werden.  Zur Zeit werden unter anderem
	      folgende Hardwareklassen	unterstützt:  ether  (Ethernet),  ax25
	      (AMPR AX.25), ARCnet and netrom (AMPR NET/ROM).

       multicast
	      Setzt  die  Multicastflagge  der	Schnittstelle.	Dies sollte im
	      Normalfall nicht benötigt werden,  da  die  Treiber  die	Flagge
	      selbst setzen.

       Adresse
	      Die IP-Adresse, die der Schnittstelle zugewiesen wird.

       txqueuelen Länge
	      Setzt  die  Länge  der  Sendewarteschlange  des Geräts.  Es kann
	      nützlich sein, diesen Wert auf eine kleinen  Wert  für  langsame
	      Geräte  mit  hoher  Paketlaufzeit (Modems, ISDN) zu setzen um zu
	      verhindern, daß schnelle Großübertragungen interaktiven  Verkehr
	      wie Telnet zu sehr stören.

BEMERKUNGEN
       Seit  Kernel  Version  2.2  gibt  es  keine  expliziten Statistiken für
       Schnittstellenaliase mehr.  Die	Statistiken  für  die  Originaladresse
       werden mit allen Aliasen auf das gleiche Gerät geteilt.	Um Statistiken
       per Adresse zu erhalten sollte explizite EInträge für die  Adresse  mit
       dem ipchains(8) Kommando gemacht werden.


DATEIEN
       /proc/net/socket
       /proc/net/dev
       /proc/net/if_inet6

FEHLER
       Während AppleTalk DDP und IPX Adressen angezeigt werden, können sie mit
       diesem Kommando nicht geändert werden.

SIEHE AUCH
       route(8),  netstat(8),  arp(8),	rarp(8),   ipchains(8),   iptables(8),
       ifup(8), interfaces(5).

AUTOREN
       Fred N. van Kempen, <waltje@uwalt.nl.mugnet.org>
       Alan Cox, <Alan.Cox@linux.org>
       Phil Blundell, <Philip.Blundell@pobox.com>
       Andi Kleen,

Übersetzung
       Ralf Bächle <ralf@gnu.org>



net-tools			  2007-12-02			   IFCONFIG(8)
